**紅樓夢獎：世界華文長篇小說獎**，是[香港浸會大學文學院於](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")2005年創立的文學獎，以中國著名長篇小說《[紅樓夢](../Page/紅樓夢.md "wikilink")》命名，表揚全世界的優秀華文長篇小說。獎金來自香港企業家[張大朋的贊助](../Page/張大朋.md "wikilink")。

## 規則

紅樓夢獎每兩年頒發一次，每屆評選對象是前兩年出版的8萬字以上的華文長篇小說。獎分三等：首獎、決審團獎、專家推薦獎（前兩屆名為「入圍推薦獎」）。首獎獎金30萬港幣。上屆首獎得主為次屆決審當然評委。\[1\]

## 历届得主

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屆次</p></th>
<th><p>評選時段</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>得主</p></th>
<th><p>國家／地區</p></th>
<th><p>作品</p></th>
<th><p>決審評委</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>第一屆<br />
2006年<br />
</p></td>
<td><center>
<p>2004<br />
〡<br />
2005</p>
</center></td>
<td><p>首獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/賈平凹.md" title="wikilink">賈平凹</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《秦腔》</p></td>
<td><p><a href="../Page/王德威.md" title="wikilink">王德威</a>、<a href="../Page/陳思和.md" title="wikilink">陳思和</a>、<a href="../Page/黄子平_(文学批评家).md" title="wikilink">黃子平</a>、<a href="../Page/聶華苓.md" title="wikilink">聶華苓</a>、<a href="../Page/劉紹銘.md" title="wikilink">劉紹銘</a>、<a href="../Page/鄭樹森.md" title="wikilink">鄭樹森</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>決審團獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/董啟章.md" title="wikilink">董啟章</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《天工開物·栩栩如真》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳玉慧.md" title="wikilink">陳玉慧</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《海神家族》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/劉醒龍.md" title="wikilink">劉醒龍</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《聖天門口》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>入圍推薦獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/范穩.md" title="wikilink">范穩</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《水乳大地》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/寧肯.md" title="wikilink">寧肯</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《沉默之門》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/楊志軍.md" title="wikilink">楊志軍</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《藏獒》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>第二屆<br />
2008年</p></td>
<td><center>
<p>2006<br />
〡<br />
2007</p>
</center></td>
<td><p>首獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/莫言.md" title="wikilink">莫言</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《生死疲勞》</p></td>
<td><p>王德威、陳思和、黃子平、聶華苓、<a href="../Page/司馬中原.md" title="wikilink">司馬中原</a>、<a href="../Page/賈平凹.md" title="wikilink">賈平凹</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>決審團獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/董啟章.md" title="wikilink">董啟章</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《時間繁史·啞瓷之光》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朱天文.md" title="wikilink">朱天文</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《巫言》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/王安憶.md" title="wikilink">王安憶</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《啟蒙時代》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>入圍推薦獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/張煒_(作家).md" title="wikilink">張煒</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《刺蝟歌》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鐵凝.md" title="wikilink">鐵凝</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《笨花》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/曹乃謙.md" title="wikilink">曹乃謙</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《到黑夜想你沒辦法》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第三屆<br />
2010年</p></td>
<td><center>
<p>2008<br />
〡<br />
2009</p>
</center></td>
<td><p>首獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/駱以軍.md" title="wikilink">駱以軍</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《西夏旅館》</p></td>
<td><p>王德威、陳思和、黃子平、<a href="../Page/陳義芝.md" title="wikilink">陳義芝</a>、<a href="../Page/周英雄.md" title="wikilink">周英雄</a>、<a href="../Page/莫言.md" title="wikilink">莫言</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>決審團獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/李永平.md" title="wikilink">李永平</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《大河盡頭（上卷：溯流）》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/刁斗.md" title="wikilink">刁斗</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《我哥刁北年表》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/畢飛宇.md" title="wikilink">畢飛宇</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《推拿》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>專家推薦獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/張翎.md" title="wikilink">張翎</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《金山》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/韓麗珠.md" title="wikilink">韓麗珠</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《灰花》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第四屆<br />
2012年</p></td>
<td><center>
<p>2010<br />
〡<br />
2011</p>
</center></td>
<td><p>首獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/王安憶.md" title="wikilink">王安憶</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《天香》</p></td>
<td><p><a href="../Page/鍾玲.md" title="wikilink">鍾玲</a>、陳思和、黃子平、陳義芝、<a href="../Page/白睿文.md" title="wikilink">白睿文</a>、<a href="../Page/駱以軍.md" title="wikilink">駱以軍</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>決審團獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/賈平凹.md" title="wikilink">賈平凹</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《古爐》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/閻連科.md" title="wikilink">閻連科</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《四書》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/格非.md" title="wikilink">格非</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《春盡江南》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>專家推薦獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/黎紫書.md" title="wikilink">黎紫書</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《告別的年代》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/嚴歌苓.md" title="wikilink">嚴歌苓</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《陸犯焉識》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第五屆<br />
2014年</p></td>
<td><center>
<p>2012<br />
〡<br />
2013</p>
</center></td>
<td><p>首獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/黃碧雲_(作家).md" title="wikilink">黃碧雲</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《烈佬傳》</p></td>
<td><p>鍾玲、陳思和、黃子平、陳義芝、白睿文、<a href="../Page/王安憶.md" title="wikilink">王安憶</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>決審團獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/閻連科.md" title="wikilink">閻連科</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《炸裂志》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蘇童.md" title="wikilink">蘇童</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《黃雀記》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>專家推薦獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/韓少功.md" title="wikilink">韓少功</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《日夜書》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/劉震雲.md" title="wikilink">劉震雲</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《我不是潘金蓮》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/葉廣芩.md" title="wikilink">葉廣芩</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《狀元媒》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第六屆<br />
2016年</p></td>
<td><center>
<p>2014<br />
〡<br />
2015</p>
</center></td>
<td><p>首獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/閻連科.md" title="wikilink">閻連科</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《日熄》</p></td>
<td><p>鍾玲、陳思和、黃子平、陳義芝、白睿文、<a href="../Page/黃碧雲_(作家).md" title="wikilink">黃碧雲</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>決審團獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/甘耀明.md" title="wikilink">甘耀明</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《邦查女孩》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/徐則臣.md" title="wikilink">徐則臣</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《耶路撒冷》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>專家推薦獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/吳明益.md" title="wikilink">吳明益</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《單車失竊記》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳冠中.md" title="wikilink">陳冠中</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《建豐二年：新中國烏有史》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/遲子建.md" title="wikilink">遲子建</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《群山之巔》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>第七屆<br />
2018年</p></td>
<td><center>
<p>2016<br />
〡<br />
2017</p>
</center></td>
<td><p>首獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/劉慶_(作家).md" title="wikilink">劉慶</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《唇典》</p></td>
<td><p>鍾玲、陳思和、黃子平、陳義芝、白睿文、<a href="../Page/閻連科.md" title="wikilink">閻連科</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>決審團獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/連明偉.md" title="wikilink">連明偉</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《青蚨子》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/格非.md" title="wikilink">格非</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《望春風》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>專家推薦獎</p></td>
<td><p><a href="../Page/劉震雲.md" title="wikilink">劉震雲</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《吃瓜時代的兒女們》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/王定國_(作家).md" title="wikilink">王定國</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《昨日雨水》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張翎.md" title="wikilink">張翎</a></p></td>
<td></td>
<td><p>《勞燕》</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 統計

至第七屆止：

  - 共有36位作家、44部長篇小說入圍。7位作家、7部作品獲得首獎。
  - 閻連科曾三度入圍，董啟章、賈平凹、王安憶、張翎、格非、劉震雲6位作家曾兩度入圍，其中賈平凹、王安憶、閻連科曾獲一次首獎。
  - 36位入圍作家中有11位女作家（陳玉慧、朱天文、王安憶、鐵凝、張翎、韓麗珠、黎紫書、嚴歌苓、黃碧雲、葉廣岑、遲子建），約占三分之一弱。7位首獎得主中則有2位女作家。
  - 入圍的中國大陸作家有21人（27部作品）、臺灣作家8人（8部作品）、香港作家4人（5部作品）、馬華作家1人（1部作品）、旅外華人作家2人（3部作品）。
  - 獲得首獎的中國大陸作家有5人（5部作品）、香港作家1人（1部作品）、臺灣作家1人（1部作品）。
  - 最年輕的入圍作家是韓麗珠（32歲），最年長的是葉廣芩（66歲）。
  - 最年輕的首獎得主是駱以軍（43歲），最年長的是王安憶（58歲）。
  - 本獎與中國大陸的[茅盾文學獎性質](../Page/茅盾文學獎.md "wikilink")、規則相似，得主多有重複。曾先後入圍本獎和茅盾文學獎的中國大陸作家有賈平凹、王安憶、張煒、莫言、劉醒龍、畢飛宇、劉震雲、格非、蘇童、遲子建10人。其中賈平凹、畢飛宇、格非、蘇童曾以同一部小說先後獲得兩獎。

## 注释

## 參考資料

## 外部链接

  - [紅樓夢奬網站](http://redchamber.hkbu.edu.hk/tc)

[Category:紅樓夢獎](../Category/紅樓夢獎.md "wikilink")
[Category:紅樓夢](../Category/紅樓夢.md "wikilink")

1.  [參選章程及規則](http://redchamber.hkbu.edu.hk/tc/regulations_guidelines/guidelines)